\section{Trajectoire et débit d'eau}

\subsection{Trajectoire}

Nous avons choisi une haureur de $Y_f$ (hauteur à la fin de la trajectoire au point E) de 13 m.

Nous avons choisi le parcours de la figure \ref{fig:traj-y} selon le polynôme d'interpolation de la trajectoire suivant: $a_4 x^4 + a_3 x^3 + a_2 x^2 + a_1 x + a_0$.
Les coefficients du polynôme d'interpolation de la trajectoire sont:

\begin{equation}
  \begin{split}
    a_0 &=  30.000\\
    a_1 &= -4.6826\\
    a_2 &=  0.65096\\
    a_3 &= -0.034421\\
    a_4 &=  0.00059146\\
  \end{split}
\end{equation}

Les coefficients ont été trouvés avec le script \texttt{trajectoire.m}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/traj-y}
  \caption{Hauteur du participant le long de la trajectoire}
  \label{fig:traj-y}
\end{figure}

\subsection{Approximation du coefficient de friction dynamique en fonction de l'ouverture de la valve}

Nous avons choisi l'approximation du coefficients de friction dynamique $\mu_f$ en fonction de l'ouverture de la valve de la figure \ref{fig:valve} selon le polynôme d'approximation d'ordre 2 suivant: $a_4 x^4 + a_2 x^2 + a_1 x + a_0$.
Les coefficients du polynôme d'interpolation de la trajectoire sont:

\begin{equation}
  \label{eqn:coef-fric-coef-approxim}
  \begin{split}
    a_0 &=  0.86678\\
    a_1 &= -0.0091643\\
    a_2 &=  0.000052098\\
  \end{split}
\end{equation}

Nous avons testé successivement un polynôme d'ordre 8, 7, 6, 5, 4, 3 et nous avons constaté que plusieurs coefficients étaient très petits et avaient peu d'influence sur la courbe. Notre choix s'est arrêté sur un polynôme d'ordre 2. Les coefficients ont été trouvés avec le script \texttt{valve.m}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/valve}
  \caption{Polynôme d'approximation du coefficient de friction dynamique}
  \label{fig:valve}
\end{figure}

\subsection{Coefficient de friction dynamique entre le participant et la surface de la glissade}

Nous savons que:

\begin{equation}
  \label{eqn:coef-fric-eqn-depart}
  \begin{split}
    T_1 + V_{g_1} + W &= T_2 + V_{g_2}\\
    W &= \int_{X_A}^{X_E} \mu_f m g \,dx\\
    V_g &= mgh\\
    T &= \dfrac{1}{2}mv^2\\
    \text{donc}\\
    W &= -\mu_f \times mg \times X_E\\
  \end{split}
\end{equation}

Nous utilisons les données de la problématique et nous fixons la vitesse au point E à 23~km/h (6,38~m/s).

\begin{equation}
  \label{eqn:coef-fric-constantes}
  \begin{split}
    X_E &= 25\,m\\
    X_A &= 0\,m\\
    m &= 80\,kg\\
    g &= 9,81\,m/s^2\\
    v_1 &= 0\,m/s\\
    v_2 &= 6,38\,m/s\\
  \end{split}
\end{equation}

En utilisant les constantes de l'équation \eqref{eqn:coef-fric-constantes} dans les équations de départ \eqref{eqn:coef-fric-eqn-depart}, nous obtenons un coefficient de friction dynamique $\mu_f$ entre le participant et la surface de la glissade de $0,59678$. L'ouverture de la valve doit donc être de $37,427\,\%$.

\subsection{Erreur RMS du coefficient de friction dynamique}

L'erreur RMS est de $0,018041$ selon l'équation \eqref{eqn:RMS-valve} en utilisant les coefficients de l'équation \eqref{eqn:coef-fric-coef-approxim}.

\begin{equation}
  \label{eqn:RMS-valve}
  \text{RMS} =
    \sqrt{
      \dfrac{1}{N}
      \sum_{n = 1}^{N}
      \bigg[\big(a_2 x_n^2 + a_1 x_n + a_0 \big) - yn \bigg]^2
    }
\end{equation}

\subsection{Vitesse du participant}

Nous avons choisi une vitesse finale au point E de 23 km/h pour respecter les spécifications. La vitesse du participant le long de la trajectoire est donné à la figure \ref{fig:traj-v} et à l'équation \eqref{eqn:vitesse}. La vitesse au point B est de $11,052$ m/s ($39,78$ km/h), ce qui respecte les spécifications de vitesses maximales. La vitesse au point C est de $4,535$ m/s ($16,32$ km/h), ce qui respecte les spécifications de vitesses minimales.

\begin{equation}
  \label{eqn:vitesse}
  v =
  \sqrt{
    \bigg\lvert
      2 \times -g \times (h_f - 30) - (2 \times \mu_f \times g \times x)
    \bigg\rvert
  }
\end{equation}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/traj-v}
  \caption{Vitesse du participant le long de la trajectoire}
  \label{fig:traj-v}
\end{figure}

\section{Ballon-mousse et minuterie}

\subsection{Calculs lorsque le balon est attrapé (G1)}

Nous utilisons les données de la problématique.

\begin{equation}
  \label{eqn:balon-attrape-constantes}
  \begin{split}
    m_p &= 80\,kg\\
    V_b &= -1\,m/s\\
    m_b &= 8\,kg\\
    L_T &= 3\,m\\
    V_p &=  6,38\,m/s\\
    d & = 0,02\,s\\
    e &= 0\\
  \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:balon-attrape-eqn-depart}
  \begin{split}
    m_p V_p + m_b + V_b &= m_p V_{pb}' + m_b + V_b'\\
    e &= \dfrac{V_b' - V_p'}{V_p - V_b} = 0\\
    V_b' &= V_{pb}' \text{ (puisque } e = 0 \text{)}\\
    V_b' &= 5,717\,m/s\\
    \Delta t_m &= L_T / V_{pb}' + d\\
    \Delta t_m &= 0,54475\,s\\
  \end{split}
\end{equation}

En utilisant les constantes de l'équation \eqref{eqn:balon-attrape-constantes} dans les équations de départ \eqref{eqn:balon-attrape-eqn-depart}, nous obtenons une vitesse du participant-ballon après l'impact plastique de $5,717$ m/s. Nous obtenons aussi que le temps requis pour quitter la surface de la trappe est de $0,54475$ s ($0,52475$ s sans la marge).

\subsection{Calculs lorsque le balon est rebondi (G2)}

Nous utilisons les données de la problématique.

\begin{equation}
  \label{eqn:balon-rebondi-constantes}
  \begin{split}
    m_p &= 80\,kg\\
    V_b &= -1\,m/s\\
    m_b &= 8\,kg\\
    L_T &= 3\,m\\
    V_p &=  6,38\,m/s\\
    d & = 0,02\,s\\
    e &= 0,8\\
  \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:balon-rebondi-eqn-depart}
  \begin{split}
    m_p V_p + m_b + V_b &= m_p V_{pb}' + m_b + V_b'\\
    e &= \dfrac{V_b' - V_p'}{V_p - V_b}\\
    V_b' &= 11,08\,m/s\\
    V_p' &= 5,17\,m/s\\
    \Delta t_m &= L_T / V_p' - d\\
    \Delta t_m &= 0,56019\,s\\
  \end{split}
\end{equation}

En utilisant les constantes de l'équation \eqref{eqn:balon-rebondi-constantes} dans les équations de départ \eqref{eqn:balon-rebondi-eqn-depart}, nous obtenons une vitesse du participant-ballon après l'impact plastique de $5,17$ m/s. Nous obtenons aussi que le temps requis pour quitter la surface de la trappe est de $0,56019$ s ($0,58019$ s sans la marge).

\subsection{Durée de la minuterie}

Nous avons choisis une durée la minuterie à $0,55247$ s avant que la trappe ne s'ouvre, ce qui est le temps médian entre le temps requis pour quitter la trappe dans le cas G1 et dans le cas G2. Nous remarquons que la durée de la minuterie respecte les requis dans les 2 cas.

\section{Coussin trampoline}

Nous utilisons les données de la problématique.

\begin{equation}
  \label{eqn:tramp-constantes}
  \begin{split}
    k_c &= 600\,N/m\\
    v_i &= 0\\
    h_o &= 5\,m\\
    m_{pb} &= 88\\
    g &= 9,81\\
  \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:tramp-eqn-depart}
  \begin{split}
    T &= \dfrac{1}{2} mv^2\\
    V_g &= mgh\\
    V_c &= \dfrac{1}{2} k_c h^2_c\\
    T_1 + V_{g_1} + V_{c_1} &= T_2 + V_{g_2} + V_{c_2}\\
    0 &= 0 + m_{pb} \ g \ h_0 + h_c + \dfrac{1}{2} \ k_c \ h_c^2\\
  \end{split}
\end{equation}

On isole $h_c$ pour trouver la déformation du coussin trampoline et on utilise l'équation quadratique pour trouver la valeur maximale.

\begin{equation}
  \label{eqn:tramp-eqn-val-max}
  \begin{split}
    0 &= (88 \times 9,81 \times (5+h_c) + (0,5 \times 6000 \times h_c^2)\\
    0 &= 3000 h_c^2 - 863,28 h_c - 4316,4\\
    x &= \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2-4 a c}}{2a}\\
    h_c &= \dfrac{863,28 \pm \sqrt{863,28^2 - 4 \times 3000 \times -4316,4}}{2 \times 3000}\\
  \end{split}
\end{equation}

En conservant la valeur positive de l'équation \eqref{eqn:tramp-eqn-val-max}, nous obtenons la déformation maximale du cousssin-trampoline $h_c = 1,35188$ m.

\section{Bassin d'eau}

Nous utilisons les données de la problématique.

\begin{equation}
  \label{eqn:bassin-constantes}
  \begin{split}
    h_1 &= 10\,m\\
    v_f &= 1\,m/s\\
    b &= 47\,kg/m\\
    k_f &= 0,95\\
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Équation différentielle non linéaire}

\begin{equation}
  \label{eqn:bassin-eqn-diff-non-lineaire}
  \begin{split}
    m\dfrac{d\vec{v}}{dt} &= F_g - b \ v^2 - F_g \ k_f\\
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Équation d'équilibre}

\begin{equation}
  \label{eqn:bassin-eqn-eqlibre}
  \begin{split}
    0 &= F_g - b \ v^2 - F_g \ k_f\\
    F_e &= b \ v_e^2 + F_e \ k_{f_e}\\
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Vitesse limite du participant dans l'eau}

On cherche $V_e$.

\begin{equation}
  \label{eqn:bassin-eqn-ve}
  \begin{split}
    80 \times 9,81 &= 47 v_e^2 + 80 \times 9,81 \times 0,95\\
    39,24 &= 47 v_e^2\\
    v_e &= 0,9137\,m/s\\
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Équation différentielle linéarisé}

\begin{equation}
  \label{eqn:bassin-eqn-diff-linearise}
  \begin{split}
    m\dfrac{d\vec{v}}{dt} &= \sum \vec{F}\\
    \dfrac{d\vec{v}}{dt} &= \dfrac{d\vec{v}}{dz}\dfrac{dz}{dt} = \vec{v}\dfrac{d\vec{v}}{dz}\\
  \end{split}
\end{equation}
